%% Author: Christian Gimenez
%% Intended LaTeX compiler: lualatex
%% Date: 25 de octubre del 2022

\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
%% \usepackage{capt-of}
\usepackage[colorlinks,hyperindex]{hyperref}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage[variant=usmax]{spanish}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{emoji}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}

\author{%
  Christian Gimenez \\
  christian.gimenez@fi.uncoma.edu.ar
  \and
  Laura Cecchi \\
  lcecchi@fi.uncoma.edu.ar
}
\date{25 de octubre del 2022}
\title{Template y notas para escribir un informe}

\hypersetup{
  pdfauthor={Christian Gimenez, Laura Cecchi},
  pdftitle={Template y notas para escribir un informe},
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 29.0.50 (compilado con LaTeX)}, 
  pdflang={Español}}

\begin{document}
\maketitle
\pagebreak

%% --------------------------------------------------
%% Introducción
%% --------------------------------------------------
\section{Introducción}
%% Motivación
En el transcurso de las carreras de la Facultad de Informática de la Universidad Nacional del Comahue, es habitual que se solicite la realización de trabajos obligatorios. El producto final de estos trabajos, comúnmente, suele ser algún escrito con un formato establecido por la cátedra. Uno de los formatos más habituales es el ``informe'', y aunque su estructura es ciertamente similar, cada cátedra posee sus propios criterios para realizarlos.

Para escribir un texto se pueden utilizar diversas herramientas, por ejemplo los programas procesadores de texto, como
LibreOffice\footnote{\url{https://www.libreoffice.org/}  visitado el día 25 de octubre del 2022.},
Calligra\footnote{\url{http://calligra.org/} visitado el día 25 de octubre del 2022},
o lenguajes de marcado como
Markdown\footnote{\url{https://daringfireball.net/projects/markdown/} visitado el día 25 de octubre del 2022},
BBCode, Creole, WikiTexto,
Org-mode\footnote{\url{https://orgmode.org/} visitado el día 25 de octubre del 2022},
HTML\footnote{\url{https://www.w3.org/html/} visitado el día 25 de octubre del 2022},
XML\footnote{\url{https://www.w3.org/XML/} visitado el día 25 de octubre del 2022},
entre otros. Aunque todos estos formatos pueden ser útiles para construir un informe, cada uno tiene su particularidad que puede beneficiar o hacer más complicado el trabajo.

Para nuestro caso, se utilizará \LaTeX{}, puesto que es un sistema de composición de textos especialmente diseñado para documentos escritos que requieren una alta calidad. Además, \LaTeX{} presenta muchas facilidades, en gran parte automatizadas, que son útiles para el posicionamiento del texto y sus elementos, para la estructura del documento y para la escritura en sí misma. Asimismo, al día de la fecha (octubre del 2022) se encuentra en constante desarrollo, con amplia cantidad de paquetes que extiende su funcionalidad para distintos ámbitos y necesidades.

%% Objetivo
Por ello, el objetivo de este trabajo es mostrar cuál es la estructura y la forma de escritura de un informe. Además, se propone mostrar ejemplos para la escritura en \LaTeX{} para promover su uso, particularmente, para futuros trabajos de cuya extensión puede complicar la escritura y la utilización de otras herramientas.

%% Métodos (¿cómo vamos a lograr el objetivo? ¿qué hicimos?)
Primero, se presentará la estructura del informe y los contenidos ya conocidos para establecer un punto de partida en común. Basado en esto, se describirán una serie de convenciones que se utilizan en el ámbito académico y que serán de interés para las materias de la carrera.

También, para brindar las herramientas necesarias para escribir en \LaTeX{}, se mostrarán diversos ejemplos de distintos elementos que pueden utilizarse en un informe: por ejemplo tipos de fuentes, tamaños, tablas, figuras, códigos. Cada ejemplo estará acompañado de su respectivo código fuente.
Asimismo, el código fuente de esta obra se encuentra comentado y estructurado. Puede descargarse desde la siguiente URL: \url{https://gitlab.com/uncoma/lcc}\footnote{Visitado el día 25 de octubre del 2022.}

%% Contribuciones (explicado por arriba, ¿se logró? ¿qué se logró? )

Es importante aclarar que este informe no pretende ser exhaustivo ni completo. Además, cada cátedra posee sus propios criterios que se deberán tener en cuenta a la hora de escribir.

%% Estructura del informe
Esta obra se estructura de la siguiente manera: En la Sección \ref{sec:informe} se explica, a modo de repaso, el contenido que habitualmente se escribe en un informe; en la Sección \ref{sec:latex} se describe \LaTeX{}, qué es, su objetivo y cómo funciona; En las secciones \ref{sec:pautas} y \ref{sec:escritura} se presentan pautas y convenciones habitualmente usadas para escribir el informe; y finalmente, la Sección \ref{sec:conclusiones} se muestran las conclusiones y contribuciones de este trabajo.

%% --------------------------------------------------
%% Marco teórico / Estado del arte
%% --------------------------------------------------

\section{El informe, su estructura y su escritura}
\label{sec:informe}
Un informe posee una estructura particular, a saber: carátula, introducción, desarrollo, conclusiones y bibliografía. Muchas veces, se solicita más secciones o menos dependiendo de la cátedra. En otras, incluso se escriben los enunciados de los ejercicios como parte del informe en una sección aparte, o sino, distribuidos en el desarrollo.

Más allá de las razones, estas cinco secciones mencionadas se encuentran en el informe. Hay justas razones para que estén allí y en dicha posición.

La carátula presenta en la carilla frontal el título del trabajo, sus autores, sus identificaciones y formas de contacto, la fecha de elaboración o de entrega, la cátedra o área a la que se destina el informe. Esta información es relevante para localizar el informe entre varios otros. La carátula puede contener más elementos complementarios, como dibujos e imágenes, nombre de los docentes e incluso un breve resumen de su contenido.

\section{\LaTeX{}}
\label{sec:latex}

%% --------------------------------------------------
%% Desarrollo
%% --------------------------------------------------

\section{Pautas para escribir el informe}
\label{sec:pautas}


\section{Cómo escribir un informe en \LaTeX{}}
\label{sec:escritura}

%% Párrafos con doble espacio (no usar \\)

%% Imágenes (aclarar de no usar opción h ni H en figure)

%% Tablas (mismas aclaraciones que en imágenes)


%% --------------------------------------------------
%% Conclusiones
%% --------------------------------------------------

\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}


\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-engine: luatex 
%%% End: 
